<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Going To Otago | Torbjörn Klatt]]></title>
  <link href="http://torbjoern-klatt.de/category/going-to-otago/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://torbjoern-klatt.de/"/>
  <updated>2014-08-25T13:52:46+02:00</updated>
  <id>http://torbjoern-klatt.de/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Torbjörn Klatt]]></name>
    <email><![CDATA[kontakt@torbjoern-klatt.de]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Goodbye Dunedin &mdash; again]]></title>
    <link href="http://torbjoern-klatt.de/article/2009/12/17/goodbye-dunedin-again/"/>
    <updated>2009-12-17T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://torbjoern-klatt.de/article/2009/12/17/goodbye-dunedin-again</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Nun ist es soweit: der Tag der Abreise ist gekommen und jetzt, wo ich diese Zeilen schreibe sitze ich im Bus von Dunedin nach Christchurch.</p>

<!-- more -->

<p>Der Abschied vorhin war sehr tränenreich und tat weh.
Zum einen habe ich Dunedin sehr ins Herz geschlossen und zum anderen hieß es auch Abschied nehmen von meiner Freundin, die erst im Februar zurück nach Deutschland kommt.<br />
Doch die letzten Tage waren sehr schön.
Ich habe alle meine Sachen, die ich zurück nach Deutschland nehmen wollte, in meinen Koffer und Rucksack bekommen und überschreite die 30kg nicht. :)<br />
Morgen werde ich mich ab Mittags im Flughafen herumtreiben und um 17 Uhr den Flieger besteigen.
Ich bin gespannt, wie groß die Umstellung, wieder in Deutschland zu sein, sein wird.
Neuseeland, Dunedin und meine Freunde hier werde ich ganz sicherlich vermissen.<br />
Da dies wohl mein letzter Eintrag sein wird, bedanke ich mich bei allem Lesern und freue mich, meine Eltern, Verwandte und Freunde wieder zu sehen und ganz viel zu erzählen und Fotos zu zeigen.
Bis Samstag oder die Tage! :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Rundreise #5 &mdash; Nelson und die Ostküste]]></title>
    <link href="http://torbjoern-klatt.de/article/2009/12/14/rundreise-5-nelson-und-die-ostkueste/"/>
    <updated>2009-12-14T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://torbjoern-klatt.de/article/2009/12/14/rundreise-5-nelson-und-die-ostkueste</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Und da schreibe ich nun zum letzten Mal einen Eintrag über meine Rundreise.
Es sind am Ende zwar nur fünf geworden, doch war dieses Blog auch mehr als Bericht über mein Leben in Dunedin als über meinen Urlaub und Reiserei gedacht.</p>

<!-- more -->

<p>In <em>Nelson</em> ist alles etwas anders geworden, als zunächst gedacht und so musste ich meine Pläne etwas umschmeißen.</p>

<h3 id="golden-bay--ist-eher-grau">Golden Bay – ist eher grau</h3>
<p>Dieser eineinhalb Tage langer Ausflug nach <em>Collingwood</em> an der <em>Golden Bay</em> hat mich im Endeffekt 200$ gekostet; 80$ für die Busfahrt hin und wieder zurück und 120$ für die <em>Farewell Spit Eco Tour</em>.</p>

<p>Das Wetter hätte zwar um einiges besser sein können, doch schlussendlich war es eine schöne Fahrt hinaus an den nördlichsten Punkt der Südinsel und auf die Sandspitze, die bei Flut 2.000 und bei Ebbe 12.000 Hektar groß ist.</p>

<p>Mit einem geländegängigen Bus fuhren wir über den durch die Ebbe frei gelegten Strand und bis zum 29km außerhalb liegenden Leuchtturm.
Die Sicht war aber dennoch etwas bescheiden und regelmäßige Regenschauer machten es nicht besser.</p>

<p>Zum ganzen Hohn war der folgende Tag, an dem ich Mittags wieder zurück nach <em>Nelson</em> gefahren bin, wunder schön und warm mit perfektem Wetter.</p>

<p>Den nächsten und meinen letzten Tag in <em>Nelson</em> verbrachte ich im Hostel, da das Wetter mal wieder beschissen wurde.
Und so quatschte ich viel mit den anderen im Hostel und wir spielten Karten.</p>

<h3 id="kaikoura--perle-an-der-ostkste">Kaikoura – Perle an der Ostküste</h3>
<p>Ich kann die Leute, die sagen, dass die Westküste schöner ist als die Ostküste, nicht verstehen.
Hier habe ich perfektes Wetter, perfekte Sicht und eine wunderschöne Landschaft.
Die Busfahrt von <em>Nelson</em> über <em>Blenheim</em> nach <em>Kaikoura</em> war schön.
Zunächst durch die hügligen Pinien-Wälder bei <em>Nelson</em>, dann durch die weiten Wein-Felder bei <em>Blenheim</em> und schließlich entlang der Pazifikküste hinunter nach <em>Kaikoura</em>.</p>

<p><em>Kaikoura</em> ist zwar der Ort der <em>Sea Mammals</em>, der Meeressäuger, aber dennoch nicht von Touristen überlaufen.
Man kann eine wunderschöne vierstündige Wanderung entlang der Küste der <em>Kaikoura Peninsula</em> machen und hat dabei eigentlich immer den Blick auf die <em>Fur Seal</em> Kolonie – und Möwen um den Kopf.</p>

<h3 id="christchurch--ein-lang-ersehntes-wiedersehen">Christchurch – ein lang ersehntes Wiedersehen</h3>
<p>Am Mittwoch fuhr ich dann weiter nach <em>Christchurch</em> und ich muss feststellen: Neuseeland hat in der Tat etwas, das man als Großstadt bezeichnen kann. <em>Christchurch</em> hat etwas mehr als 300.000 Einwohner und sogar einen richtigen <em>CBD</em> (<em>Central Business District</em>).
Also so mit Büro-Hochhäuser und einer richtig großen Einkaufsstraße mit Fußgängerzone! Wahnsinn!</p>

<p>Nachdem ich am Donnerstag Morgen meine Souvenir-Einkäufe tätigte, kamen Nachmittags dann endlich meine Freundin und eine weitere Deutsche aus unserem Freundeskreis aus Dunedin und wir holten ihren Freund vom Flughafen ab.
Den restlichen Tag verbrachten wir im Hostel.</p>

<p>Den nächsten Tag verbrachte ich mit meiner Freundin auf der <em>Bank’s Peninsula</em> und wir fuhren hinaus nach <em>Akaroa</em>, der französischen Siedlung/Kolonie in Neuseeland.
Ein wirklich schnuckeliges Örtchen mit viel Französisch.
Aber dennoch ist die <em>Akaroa Peninsula</em> bei weitem nicht so schön, wie die <em>Otago Peninsula</em>.</p>

<h3 id="ber-umwege-zurck-nach-dunedin">Über Umwege zurück nach Dunedin</h3>
<p>Am Samstag fuhren wir dann alle zusammen zum <em>Lake Tekapo</em> und liefen auf den <em>Mt.
John</em>.
Dort steht die größte Sternwarte Neuseelands.
Tagsüber hat man eine wunderschöne Sicht auf den türkisen See und nachts eine perfekte Sicht in den Südhimmel.</p>

<p>Auf der Rückfahrt am Sonntag nach Dunedin machten wir einen spontanen Stopp an einer Lachszucht und wir kauften für 45$ einen 3kg-Fisch.
Absolut frisch und wie wir Abends feststellten: Geschmacklich ein Gedicht! <em>yummy</em></p>

<p>In <em>Oamaru</em> kauften wir deutsches Brot bei einem deutschen Bäcker und einige Kilometer weiter südlich machten wir einen Stopp bei den <em>Moeraki Boulders</em>.
Das sind kugelrunde Steine am Strand mit bis zu 2m Durchmesser.
Niemand kann erklären, wie sie zu Stande kamen und woher sie kommen.</p>

<p>Abends, zurück in Dunedin, bereiteten wir unseren Fang zu.
In einer Kräuter-Sahne-Creme-Sauce im Ofen gegart.
Dazu Pellkartoffeln mit Senfsauce. <em>yummy</em></p>

<p>Nun bin ich wieder in Dunedin und das Wetter ist so, wie ich es kenne: grau, regnerisch und gelegentlich kurze Momente der Sonne.
Ich erledige die letzten Einkäufe und mache den Haushalt, während meine Freundin weiter im Labor an ihrer Dissertation arbeitet.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Rundreise #4 &mdash; Die Westkueste hoch]]></title>
    <link href="http://torbjoern-klatt.de/article/2009/12/01/rundreise-4-die-westkueste-hoch/"/>
    <updated>2009-12-01T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://torbjoern-klatt.de/article/2009/12/01/rundreise-4-die-westkueste-hoch</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Nun bin ich in <em>Nelson</em> angekommen und kann ein bisschen von meiner Zeit an der Westkueste berichten.
Immerhin ist jetzt ziemlich genau eine Woche vergangen.</p>

<!-- more -->

<h3 id="franz-joseph-gletscher"><em>Franz Joseph Gletscher</em></h3>
<p>Nachdem ich mich schliesslich doch gegen einen Zwischenstop in <em>Haast</em> entschieden hatte (ausser einem Pub und einem Hostel ist dort absolut nichts!), fuhr ich weiter bis zum <em>Franz Joseph Gletscher</em> und verbrachte dort zwei ganze Tage und drei Naechte.
Auf den Gletscher selbst bin ich zwar nicht gekommen, doch immerhin war das Wetter auf meiner Seite und spendete mir einen Tag Sonnenschein und nur wenige Wolken.
Ich nutzte mein Glueck und lief auf diverse Aussichtspunkte rundherum des Gletschers.
Am Fuss des Gletschers, vor der Zunge, sind die gewaltigen Eismassen schon beeindruckend und es entzieht sich etwas der Vorstellungskraft, dass vor noch nicht einmal langer Zeit ueber einem der Gletscher weiter ging.
Der <em>Franz Joseph</em> und <em>Fox</em> sind wohl die dynamischsten Gletscher der Welt, die sowohl wachsen als auch schrumpfen – je nachdem, wie viel Schnee vor fuenf Jahren gefallen ist.</p>

<h3 id="punakaiki"><em>Punakaiki</em></h3>
<p>Schliesslich, nach einem verregneten zweiten Tag am Gletscher, bin ich dann weiter nach <em>Punakaiki</em>, eine kleine Touristenattraktion 40km noerdlich von <em>Greymouth</em>.
Die <em>Pancake Rocks</em> (dt. “<em>Pfannenkuchenfelsen</em>“) mit ihren <em>Blowholes</em> (dt. “<em>Blasloecher</em>“) sind bei Flut und unruhiger See wirklich einen Besuch wert.<br />
Und so verbrachte ich dort einen ganzen Tag und zwei Naechte und hatte – mal wieder – grosses Glueck mit dem Wetter.
Hier in <em>Punakaiki</em> war ich nun endlich richtig am Pazifik und genoss die Seeluft bei ausgiebigen Spaziergaengen am Strand.
Auch erlebte ich einen schoenen Sonnenuntergang ueber dem Meer.
Toll!</p>

<h3 id="nelson"><em>Nelson</em></h3>
<p>Nun bin ich in <em>Nelson</em>.
Gestern Abend bei meiner Ankunft hier, hatte ich ein paar Probleme, eine Unterkunft fuer die Nacht zu finden.
Da ich ohne Kreditkarte keine Hostels im Voraus buchen kann, bin ich darauf angewiesen, vorbeizugehen und darauf zu hoffen, dass noch etwas frei ist.
Hier in <em>Nelson</em> ist das ein kleines Gluecksspiel und so musste ich drei verschiedene Hostels anrufen, um schliesslich beim vierten das letzte noch freie Bett zu bekommen.
Da es nicht das Hostel meiner ersten Wahl war, bin ich heute Morgen dann umgezogen.
Problemlos.<br />
Das Wetter heute war, entgegen des Wetterberichts, sonnig und richtig warm.
Ich traf meinen Mentoren-Body von <em>Otago</em>, der urspruenglich aus <em>Nelson</em> kommt.
Er zeigte mir ein wenig die Innenstadt und fuhr mich auf einen kleinen Aussichtspunkt hoch.
Schliesslich noch in einen kleinen Pub, denn ich musste unbedingt die oertlichen Biere hier probieren.
Und ich muss wirklich sagen, dass die echt lecker sind! Geschmacklich mit keinem Bier bislang vergleichbar und dennoch sehr lecker! (geschmacksrichtungen: Kaffee, Farn, Hollunder etc.)<br />
Bei einem Abendspaziergang mit dem Hostelbetreiber habe ich im “<em>Zentrum Neuseelands</em>” gestanden.
Bis auf ein paar Meter, stimmt es sogar geographisch.</p>

<p>Ich bleibe voraussichtlich bis Sonntag in <em>Nelson</em> und werde Tagesausfluege zu den <em>Nelson Lakes</em> und zur <em>Golden Bay</em> machen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Rundreise #3 &mdash; Zurück in der Zivilisation]]></title>
    <link href="http://torbjoern-klatt.de/article/2009/11/24/rundreise-3-zurueck-in-der-zivilisation/"/>
    <updated>2009-11-24T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://torbjoern-klatt.de/article/2009/11/24/rundreise-3-zurueck-in-der-zivilisation</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Nun bin ich endlich wieder in der Zivilisation.
Genau genommen eigentlich seit Donnerstag (19.11.), auch wenn ich in <em>Glenorchy</em> keinen Handyempfang hatte.
Doch ich fange am besten mal von ganz vorne an – also ab <em>Te Anau</em>.</p>

<!-- more -->

<h3 id="hollyford-track">Hollyford Track</h3>
<p>Nach der Busfahrt den <em>Milford-Highway</em> hoch wurde ich am Ende der <em>Hollyford Road</em> abgesetzt und habe bei strahlendem Sonnenschein und perfektem Wanderwetter meinen Weg in die Wildnis gestartet.
Mein Rucksack war mit dem Essen und meiner gesamten Ausrüstung geschätzte 27kg schwer.
Zu schwer, wie ich im Laufe des Tages feststellen musste, denn nach etwa drei Stunden auf dem sehr gut ausgebauten und gepflegten Wanderweg war ich an der ersten Hütte, <em>Hidden Falls Hut</em>, angekommen.
Da es schon 4Uhr Nachmittags war, entschied ich mich gegen das Weiterlaufen.</p>

<p>Am nächsten Tag ging es dann jedoch weiter und ich habe die Strecke zur längsten Hängebrücke des <em>Fiordland</em>es in einer recht flotten Zeit geschafft.
Da der Tag noch lang war bin ich bei immer noch perfektem Wetter weiter gelaufen.
Fünf Stunden später war ich dann erschöpft und mit schmerzenden Blasen am <em>Lake McKerrow Island Hu</em>t angekommen.
Der Weg hinter der Brücke war alles andere als ausgebaut und lässt sich am besten als Wildwechsel bezeichnen – von Tieren, denen es nichts ausmacht über moosbewachsene und rutschige Steine und Wurzeln zu klettern.
Der Name <em>Demon Trail</em> kommt nicht von ungefähr.</p>

<p>Nach einem geselligen Abend mit zwei <em>DoC</em>-Arbeitern in der Hütte (draußen waren zu viele Sandflys) ging es für mich dann am nächsten Tag den gleichen Weg wieder zurück, denn meinen Ruhetag wollte ich am <em>Lake Alabaster</em> machen, um dann mit zwei leichten Wandertagen wieder raus zu sein.
Da es über Nacht geregnet hatte, musste ich echt aufpassen, denn der felsige Weg war noch rutschiger geworden.
Glücklicherweise hatte es nicht sehr stark geregnet, und die Bachüberquerungen wurden nicht zu unüberwindlichen Flussüberquerungen.
Gegen Nachmittag war ich dann am <em>Lake Alabaster Hut</em> angekommen und bei leichtem Wind und Sonnenschein bin ich in den See gesprungen.
Es war kalt! Aber erfrischen, doch hatte ich mich gesputet, nicht zu lange mit viel blanker Haut draußen zu sein.
Sandflys …</p>

<p>Der Samstag war dann total verregnet und ich habe mich in der Hütte mit dem Lesen der Hut-Lektüren (Ordner mit vielen Informationen über die Flora, Fauna und Geografie der Region) beschäftigt.
Abends bekam ich dann etwas vom <em>Trout</em> ab, den eine Gruppe Jäger am Morgen geschossen (!) hatten.
Man war das lecker!</p>

<p>Am nächsten Morgen (Sonntag) war der See um einen halben Meter angestiegen – man bedenke, dass der See 7km lang und zwischen 50 und 300m breit ist und es lediglich einen Tag und eine Nacht geregnet hat.
Der leichte Nieselregen machte das <em>Hollyford-Tal</em> zu einem wahren Traum und es hatten sich viele Wasserfälle die Berghänge hinunter gebildet.
So konnte ich ein paar “Vorher-Nachher”-Bilder machen.
Beeindruckend!</p>

<p>In meiner letzten Nach im <em>Hollyford-Tal</em> war die Schneefallgrenze auf 600m heruntergezogen und der Anblick der Berge am Montagmorgen war überwältigend.</p>

<p>Am Montag bin ich dann “rausgelaufen” und zwei alte Kiwis aus der Nähe von <em>Gore</em>, die ich am <em>Lake Alabaster</em> getroffen hatte, haben mir eine Fahrt die <em>Hollyford-Road</em> hinauf zur <em>Divide</em> gegeben.
Von dort bin ich dann die erste Stunde des <em>Routeburn-Track</em> hoch zum <em>Lake Howden Hut</em>, wo ich die Nacht über geblieben bin.
Ich hätte auch noch ein kleines Stückchen weiter zum Campingplatz laufen können, doch in der Nacht sollte es regnen und sehr kalt werden.
Immerhin war ich auf 600m.
Somit habe ich NZ$45 gezahlt, um in dem <em>Great-Walk-Hut</em> bleiben zu können.</p>

<h3 id="caples-track">Caples Track</h3>
<p>Am Dienstag bin ich dann in den <em>Caples</em> aufgebrochen.
Nach einer Stunde wurde es dann auch schon sehr interessant und ich habe lange gezögert, ob ich wirklich weiter gehen soll oder doch besser den deutlich einfacheren aber etwas längeren <em>Greenstone Track</em> nehmen soll.
Grund war eine kleine Sumpfüberquerung, bei der ich etwa drei bis vier Meter durch knietiefes eiskaltes Wasser laufen musste.
Einen Weg drumherum hatte ich vergeblich gesucht.
Doch es half alles nichts, denn ich wollte über den subalpinen <em>MacKellar Sattl</em>e (950m) laufen.
Etwa eineinhalb Stunden später hatte ich den steilen und wurzeligen Aufstieg geschafft und wurde bei blauem Himmel und Sonnenschein mit einer gewaltigen Aussicht belohnt.
Vier Stunden und 14 Bachüberquerungen (von mehr als 1m Breite) später und 500 Höhenmeter tiefer erreichte ich dann das <em>Upper Caples Hut</em>, wo ich die Nacht verbrachte.</p>

<p>Der nächste Tag war ein leichter Spaziergang von vier Stunden durch das flache* Caples Ta<em>l.
Ich hatte mir viel Zeit zum Fotografieren gelassen und das schöne Wetter voll genossen.
Der Abend am *Mid Caples Hut</em> war wieder einmal sehr gesellig mit einem jungen finnischen und einem Mitt-Vierziger Kiwi-Pärchen.
Nun war ich genau eine Woche in der Wildniss und war froh, bald wieder hinauszukommen.</p>

<p>Am Donnerstag hatte ich auch wieder recht viel Zeit, denn das Wassertaxi vom Ende des Tracks hinüber nach <em>Glenorchy</em> kam um 14Uhr und der Weg nur zwei bis drei Stunden lang.
So konnte ich mir wieder viel Zeit lassen und meine schmerzenden und riesigen Blasen an den Versen schohnen.</p>

<p>Alles in Allem hatte ich wirklich ein riesien Glück, denn in der wohl regenreichsten Region Neuseelands hatte ich in acht Tagen lediglich zwei mit etwas, das man als Regen bezeichnen kann.</p>

<h3 id="glenorchy">Glenorchy</h3>
<p>Ich war echt froh, wieder “draußen” zu sein, doch war ich etwas enttäuscht, denn ich hatte keinen Handyempfang.
Die richtige Zivilisation fängt halt erst 50km weiter in <em>Queenstown</em> an.
Aber nichts desto trotz genoss ich die heiße Dusche und richtiges Essen in vollen Zügen.
Nach acht Tagen Instant-Nudeln und -Kaffee gönnte ich mir eine große Portion <em>Fish’n’Chips</em> und einen <em>Long Black</em>.
Herrlich!</p>

<p>Die Nacht verbrachte ich auf dem Zeltplatz für NZ$10, um etwas Geld zu sparen, denn die nächsten Tagen sollten teuer genug werden, da ich Besuch von meiner Freundin aus Dunedin bekam und mit ihr nicht unbedingt im Zelt schlafen wollte.</p>

<p>Am nächsten Tag schlug das Wetter dann gegen Abend um und von der Sonne war nichts mehr zu sehn.
Wir genossen so gut es ging noch den restlichen Tag in <em>Glenorchy</em> (sprich: Gle-ne-ki).
Bei recht traurigem Wetter fuhren wir am Samstag dann hinaus ins <em>Paradise</em> (der Ort heißt wirklich so) – zumindest versuchten wir es.
Leider wollten wir mit unserem Auto nicht versuchen durch eine 5m breite Furt zu fahren.
Und so fuhren wir weiter nach <em>Kinloch</em> und versuchten uns vorzustellen wie vor einigen Jahren große Filmteams hier im weiten und flachen <em>Dart</em>- und <em>Rees</em>-Tal Dreharbeiten zu <em>Herr der Ringe</em> und <em>Chroniken von Narnia</em> sowie <em>X-Man</em> machten.</p>

<h3 id="queenstown-und-arrowtown">Queenstown und Arrowtown</h3>
<p>Die Strecke von <em>Glenorchy</em> nach <em>Queenstown</em> ist atemberaubend und führt die gesamte Zeit am Ufer des <em>Lake Wakatipu</em> entlang.
Da das Wetter am Samstag Nachmittag wieder besser und sonniger wurde, ließen sich einige schöne Aufnahmen machen. <em>Queenstown</em> selbst erschlug mich etwas: Hilfe Turi-Hochburg! Die Stadt hat etwa 13.000 Einwohner aber bietet Unterkunft für schätzungsweise 50.000 Touristen.
Und so fügten wir uns in das Leben vor Ort und schlenderten durch die Massen.</p>

<p>Bei tollem Wetter und Sonnenschein pur liefen wir am Sonntag den <em>Queenstown Hill</em> (800m) hinauf und hatten eine wunderschöne Aussicht auf den See.
Nachmittags fuhren wir noch hinaus nach <em>Arrowtown</em> und besuchten die zweite Turisten-Hochburg in der Region.
Immerhin ist <em>Arrowtown</em> meines Erachtens etwas schöner als <em>Queenstown</em>, doch Kaufen sollte man hier nichts: Viel zu teuer.</p>

<p>Abends gönnten wir uns dann ein Abendessen beim Mexikaner, denn unsere Unterkunft in dem schönen <em>Deco’s Backpackers</em> war mit 50$ für zwei Nächte pro person wirklich günstig.
Doch auch das Essen war mit 21$ pro Person (inklusive Vorspeise und einem Glas wirklich gutem Sangria) auch alles andere als teuer.</p>

<h3 id="wanaka">Wanaka</h3>
<p>Am Montag fuhren wir dann früh los nach <em>Wanaka</em>, denn wir wollten hinauf auf <em>Roy’s Peak</em>, einem 1.580m hohen Berg bei <em>Wanaka</em> (das auf etwa 200m liegt).
Für die Wanderung planten wir sieben Stunden ein, die wir schließlich auch fast komplett benötigten.
Die Sonne brannte kompromisslos und ich hatte mir einen Sonnenbrand im Nacken eingefangen.
Die Aussicht vom Berg war als Belohnung für den vierstündigen Aufstieg absolut perfekt und <em>Lake Wanaka</em> erstreckte sich unter uns.
Abends versuchten wir noch ein Eis in der Stadt zu bekommen, doch <em>Wanaka</em> ist einfach anders als <em>Queenstown</em>: Kleiner, schöner, ruhiger.
Nach 18Uhr brauch man nicht versuchen, noch irgendetwas außer ein paar wenigen Restaurants zu suchen.</p>

<p>Nun ist Dienstag, meine Freundin ist wieder zurück nach Dunedin gefahren und ich sitze im Garten von <em>Holly’s Backpacker</em> und schreibe diesen Artikel.
Morgen werde ich mit dem Bus weiter nach <em>Haast</em> fahren und endlich die <em>Westküste</em> erreichen. 16 Tage habe ich noch, bis ich in <em>Christchurch</em> sein muss.</p>

<p>In den nächsten Tagen versuche ich mal so langsam durch meine mittlerweile rund 1.000 gemachten Fotos zu kommen und zu sortieren.
Vielleicht schaffe ich es sogar, ein paar hochzuladen.
Versprechen kann ich leider nichts, denn das Problem mit Neuseeland und dem Internet besteht weiterhin.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Rundreise #2 &mdash; Der Weg nach Te Anau]]></title>
    <link href="http://torbjoern-klatt.de/article/2009/11/08/rundreise-2-der-weg-nach-te-anau/"/>
    <updated>2009-11-08T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://torbjoern-klatt.de/article/2009/11/08/rundreise-2-der-weg-nach-te-anau</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Internet unterwegs in Neuseeland zu bekommen ist schon ein kleines Problem – sofern man nicht 1 Dollar für 8 Minuten ausgeben will oder an einem PC sitzten will, an dem man entweder nichts sieht (kleiner, alter und dunkler Röhrenbildschirm sei Dank) oder nichts darf (paranoider Admin).
Diesem Betrag schreibe ich nun über mein Handy, für das man hier sehr günstig und problemlos Datentarife bekommt.</p>

<!-- more -->

<p>Aber zurück zum eigentlichen Thema, meiner Reise.
Ich bin seit heute Mittag in <em>Te Anau</em> angekommen.
Hier werde ich bis Mittwoch bleiben und meine Kräfte für die nächste Wanderung sammeln.<br />
Letzte Nacht hatte ich in einem kleinen und sehr unbedeutenden Kaff bei <em>Riverton</em> übernachtet: <em>Colac Bay</em>.
Es gilt als das Surfer Paradies an der Südküste, doch länger als einen Tag sollte man dort nicht bleiben.</p>

<p>Nachdem ich Gestern problemlos von <em>Invercargill</em> dorthin per Anhalter gefahren bin, kam ich heute auf gleicher Art und Weise bis nach <em>Te Anau</em>.
Der Weg führte mich entlang der <em>Southern Scenic Route</em> durch seltsam auszusprechende Orte wie <em>Tuatapere</em> (sprich: <em>Tu-t’h-pre</em>).</p>

<p>Hier in <em>Te Anau</em> ist sagenhaftes Wetter: Sonne pur und ein leichter kühler Wind, der das ganze sehr angenehm sommerlich macht.
Im Garten des Backpacker Hostels habe ich für 15 Dollar mein Zelt aufgeschlagen und kann die gesamte Anlage nutzen.
Ein Bett im Schlafsaal kostet 25 Dollar.</p>

<p>Was ich in den nächsten Tagen bis Mittwoch mache, weiß ich noch nicht.
Vermutlich einfach nichts tun.
Am Mittwoch Mittag nehme ich dann einen Bus, der mich raus zum <em>Hollyford Track</em> fährt.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
