<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Bachelor In London | Torbjörn Klatt]]></title>
  <link href="http://torbjoern-klatt.de/categories/bachelor-in-london/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://torbjoern-klatt.de/"/>
  <updated>2014-08-20T08:14:22+02:00</updated>
  <id>http://torbjoern-klatt.de/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Torbjörn Klatt]]></name>
    <email><![CDATA[kontakt@torbjoern-klatt.de]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Da habe ich doch noch was vergessen]]></title>
    <link href="http://torbjoern-klatt.de/article/2011/01/25/da-habe-ich-doch-noch-was-vergessen/"/>
    <updated>2011-01-25T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://torbjoern-klatt.de/article/2011/01/25/da-habe-ich-doch-noch-was-vergessen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ein wenig hatte ich mich ja schon gewundert, dass ich nur so wenig zu erzählen hatte, wo ich doch schon so lange nichts mehr geschrieben hatte. Meine Besuche im <em>British Museum</em> und in der <em>Tate Modern</em> habe ich total unterschlagen. Ebenso das Besteigen eines alten Teleskops.</p>

<!-- more -->

<p>Kurz nach Neujahr hatte ich es dann auch mal endlich geschafft, mir das <em>British Museum</em> — bzw. Teile davon — anzusehen. Wie zur Hölle haben die da diese riesigen antiken Steinklötze hinein bekommen? Und wie überhaupt aus Ägypten, Griechenland und Vorderasien nach England auf die Insel? Ein halber griechischer Tempel und eine halbe Sphinx stehen da. Das Gebäude an sich ist auch schon beeindruckend!</p>

<p>Eines Sonntags im Januar wachte ich auf und musste voller Erstaunen feststellen, dass sich das Wetter von seiner aller schönsten Seite zeigte und die Sonne von einem klar blauen Himmel herab schien. Diese Chance musste ich nutzen und bin zum Monument am Südrand der <em>City</em> gefahren. Das <em>Monument</em> ist ein etwa fünfzig Meter hoher Steinturm in dessen Innern eine enge und enger werdende Wendeltreppe hinauf auf einen schmalen Aussichtssims führt. Aus diesem Drahtkäfig hat man eine wunderschöne Sicht auf London.
Wem die 17 Pfund für das <em>London Eye</em> zu teuer sind, dem ist die Investition von drei Pfund für’s <em>Monument</em> sehr ans Herz gelegt. Zumal man auch noch ein wenig über die Geschichte Londons um die Zeit des <em>großen Brandes</em> Anfang September 1666 erfahren kann. Das <em>Monument</em> selbst war vom britischen Wissenschaftler <em>Sir Christopher Wren</em> als Teleskop gebaut worden. War aber nie wirklich funktionsfähig.</p>

<p>Im Anschluss führte mich der Weg entlang des Südufers der Themse zur <em>Tate Modern</em>. Derzeit ist dort eine sehr (!) große Fläche mit Abermillionen gefälschter Sonnenblumenkernen zentimeterhoch bedeckt. Der chinesische Künstler <em>Au Weiwei</em> ist für diese Aktion <a href="http://www.tate.org.uk/modern/exhibitions/unileverseries2010/default.shtm">der Unilever Series</a> “verantwortlich”. Dieses, leider nur englischsprachige, Video erklärt den Hintergrund dieser Aktion: <em>Sunflower Seeds</em>.</p>

<p>{% youtube PueYywpkJW8 %}</p>

<p>Auch der Rest der Tate Modern ist wirklich sehenswert. Ja, eigentlich schon das Gebäude an sich, was ein altes Kraftwerk ist. Derzeit wird hinter dem Hauptgebäude kräftig gewerkelt und eine Erweiterung gebaut. Wir aber wohl noch ein paar Jahre brauchen, bis das fertig ist.</p>

<p>Ich hoffe, das war es jetzt, was ich noch zu berichten hatte. Insbesondere auf das wirklich sehenswerte 15-Minuten-Video wollte ich verweisen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ist es wirklich wahr?]]></title>
    <link href="http://torbjoern-klatt.de/article/2011/01/24/ist-es-wirklich-wahr/"/>
    <updated>2011-01-24T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://torbjoern-klatt.de/article/2011/01/24/ist-es-wirklich-wahr</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ist es wirklich wahr, dass ich hier wieder einen Beitrag schreibe und von meinem Leben in London berichte? Ich kann es selbst noch nicht ganz  fassen. Wann hatte ich das letzte mal etwas geschrieben? Ich versuche  mal ein wenig auf- und nachzuholen…</p>

<!-- more -->

<p>Also am 3. Dezember hatte ich über eine <a href="{{ root_url}}/blog/2010/12/03/arsen-phosphor-und-ein-presse-hype/">wissenschaftliche Entdeckung</a>&lt;/a&gt; geschrieben und zuvor — und während der ersten Dezember-Wochen — über die heißen Diskussionen um den neuen <a href="{{ root_url}}/blog/2010/11/30/schliessung-der-seite-droht/">Jugendmedienstaatsvertrag</a>, kurz JMStV. Aber über London? Oh ja, <a href="{{ root_url}}/blog/2010/11/27/schweinsohren-gluehwein-und-dicke-waden/">am 27. November</a>. Es ist tatsächlich knapp zwei Monate her. Mea Culpa!</p>

<p>Lieber Leser, ich hoffe ihr hatte ruhige Weihnachten und seid gut ins neue Jahr gekommen. Ich selbst hatte Weihnachten daheim bei meinen Eltern verbracht und war kurz vor Silvester mit meiner Freundin und Freunden aus Remagen nach London gekommen. Wir hatten ein schönes Neujahr mit schönem Feuerwerk hier erwartet — und mussten bitter enttäuscht werden.<br />
Den Trubel und die schier endlosen Menschenmassen am Ufer der Themse, wo traditionell das große Feuerwerk statt findet, wollten wir meiden und  sind somit kurz nach elf und von einem super leckerem Käsefondue gesättigt nach Islington Angle aufgebrochen. Üblicherweise ist dort eigentlich immer was los. Nun ja, nicht an Silvester. Nahezu alleine (mit einer Flasche Sekt) verbrachten wir somit Mitternacht in Angle auf der Straße.<br />
Mein Tipp: Silvester in London ist dank einem Feuerwerksverbot für Privatleute nicht der Brüller.</p>

<p>Am ersten und zweiten Jänner entdeckten wir dann zwei leckere  Restaurants und eine super Cocktailbar. Zu ersteren gehört das Sarastro  zwischen Holborn und Covent Garden, dessen Innenausstattung einfach fabelhaft ist! Die Wandmalerei auf den Klos ist … nun ja … nicht ganz jugendfrei und an die recht laute Opernmusik muss man sich auch gewöhnen. Das Essen ist aber einfach umwerfend. Ebenso das beim China-man in China-Town.<br />
Die erwähnte Cocktailbar würde ich als eine der “trendy” Londoner Perlen bezeichnen. Zu finden an der Southbank unter der Waterloo Bridge etwas versteckt in/um/hinter einem Kino. Cocktail-Tip: Espresso Martini — bitte nicht trinken, wenn man noch schlafen will. Preise nicht wirklich  teurer als in Deutschland (außerhalb der Happy Hour).</p>

<p>Ab dem Fünften bin ich nun dabei meine Bachelorarbeit fertig zu stellen und so langsam aber sicher wird sie, glaube ich, richtig gut. In zwei Wochen will ich abgeben und bis dahin ist noch ein wenig Feinschliff von Nöten. Allerdings muss ich mich parallel noch auf meinen abschließenden Vortrag hier im Institut nächsten Mittwoch vorbereiten. Ich wurde von den Biologen schon gewarnt nicht zu viel Mathematik rein zu bringen. Das könnte interessant werden …</p>

<p>Ja, in zwei Wochen will ich abgeben und das heißt, dass ich in zwei Wochen auch schon wieder in Remagen sein muss. Meinen Rückflug habe ich schon gebucht und mein letzter Arbeitstag ist auch schon festgelegt.<br />
Unglaublich, wie schnell dieses halbe Jahr vorüber gegangen ist. Doch im Gegensatz zu Neuseeland muss ich dieses Mal sagen: Ich freue mich wieder nach Remagen zu kommen. Frische Luft, viel Grün, Ruhe (!), kein hektisches und gehetztes Treiben und — natürlich — meine Freundin.</p>

<p>Hatte ich eigentlich erwähnt, dass ich so langsam aber wirklich sicher auf den Geschmack des “British Breakfast” gekommen bin? Nein, hatte ich nicht. Wann auch. Gut, an die britischen “Sausages”, die ich nur ungern als “Würstchen” übersetzen möchte, muss man sich gewöhnen, aber der Rest? Yummi! Zur Definitionsfrage, was ich unter einem British Breakfast verstehe: Fried Egg (Spiegelei), Scrumbled Eggs (Rührei), Bacon/Ham (gebratene Scheiben Schinkenspeck), Toast oder Bagle (diese Brötchen mit dem Loch in der Mitte wie Dounuts), Baked Beans (Bohnen in  einer speziellen Tomatensouce, heiß), Mushrooms (gebratene Pilze) und  — natürlich — einen Large Amerikano (zwei Espresso aufgefüllt in einem sehr großen Kaffeepott mit heißem Wasser).<br />
Wie gesagt, auf die Würstchen verzichte ich hier gerne. In Deutschland würde ich die kleinen Nürnberger oder so dazu machen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Schweinsohren, Glühwein und dicke Waden]]></title>
    <link href="http://torbjoern-klatt.de/article/2010/11/27/schweinsohren-gluehwein-und-dicke-waden/"/>
    <updated>2010-11-27T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://torbjoern-klatt.de/article/2010/11/27/schweinsohren-gluehwein-und-dicke-waden</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Die letzten Wochen hatten wieder das ein oder andere Highlight zu bieten. Ich bin zu einem eifrigen Rugby-Fan mutiert, war meine bessere Hälfte daheim besuchen und habe das Absolvieren einer Doktorarbeit mitgefeiert. Nebenei bemerkt: Die Arbeit macht gute Fortschritte!</p>

<!-- more -->

<p>Bereits vorletzten Samstag war ich mit meinen Mitbewohnerinnen und einer Lab-Kollegin Nachmittags um zwei Uhr in einen Pub gegangen, um das Rugby-Spiel zwischen England und Australien zu verfolgen. Meine Hoffnung war, dass ich endlich einige grundlegenden Regeln und das Spielprinzip verstehen würde. Beschämender Weise hatte ich es während meinem Auslandssemester in Neuseeland kein einziges Mal hinbekommen, ein Spiel – oder gar die All Blacks – komplett zu sehen. Um so stolzer war ich dann nach dem mitreißenden Spiel, dass ich verstanden habe, wann und warum der Punktezähler hochging und warum auf einmal die andere Mannschaft in Besitz des Ei kam – einen Ball möchte ich das Dingen nicht nennen.</p>

<p>Während die folgende Arbeitswoche sehr beschäftigt war und ich vieles vorantreiben konnte, hatte ich am Wochenende dann in Bonn meinen ersten – und vermutlich einzigen – Weihnachtsmarkt-Glühwein getrunken. Es tat wieder einmal richtig gut ein paar Tage bei meiner Liebsten abschalten zu können. Jetzt muss es bis Weihnachten reichen.</p>

<p>Die vergangene Woche war nicht weniger geschäftig, auch wenn ich so einige Stunden eher mit Feiern denn mit Arbeiten verbrachte. Xiaofan Lee, bisher Doktorand (PhD-Student) im Biomolecular Modelling Lab hatte am Donnerstag die Verteidigung seiner vierjährigen Arbeit und zur Feier des Tages spendierten wir ihm zwei deliziöse Kuchen und Champagner.</p>

<p>Anschließend ging es zum Chinesen und Xiaofan hat für alle die Bestellung übernommen. Das war auch gut so, denn sonst hätte wohl niemand von uns Europäern derart gutes Essen bekommen. Mit 16 Leuten hatten wir etwa 25 verschiedene Gerichte auf der Tafel und eins war besser als das andere. Ich übertreibe nicht, wenn ich sage, dass ich mich nicht erinnern kann derart leckere Dinge gegessen zu habe. Und Sachen wie gebratene Froschschenkel (schmeckt wie krosse Hähnchenschenkel mit wenig Fleisch, weil ist nicht viel dran) und Schweinsohren (wie Speckschwarten, nur weniger Geschmack; die Konsistenz ist eher irritieren und hat was von Knorpel) waren dabei.</p>

<p>Nun war wieder Samstag Nachmittag und ich wieder im Pub, um das nächste Rugby-Spiel in angemessener Atmosphäre zu verfolgen. Es spielte wieder England, diesmal gegen Südafrika. Leider war es sehr langweilig und im gesamten Spiel nur ein Try. Das anschließende und deutlich interessantere Spiel zwischen Wales und den All Blacks habe ich leider verpasst.</p>

<p>Hier ist es nun seit dieser Woche durchgehend um null Grad und ab Montag soll es schneien – hinzu kommt ein weiterer Tube-Strike. Ich werde meine normalen Schuhe daheim lassen und meine Wanderstiefel anziehen. Im Büro kann man ja Sandalen tragen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ein bisschen Royal und die Launen der Tube]]></title>
    <link href="http://torbjoern-klatt.de/article/2010/11/07/ein-bisschen-royal-und-die-launen-der-tube/"/>
    <updated>2010-11-07T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://torbjoern-klatt.de/article/2010/11/07/ein-bisschen-royal-und-die-launen-der-tube</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Nachdem ich am vergangenen Wochenende Besuch von meiner Freundin bekommen hatte, bot mir diese Woche einen Einblick in <em>The Royal Society</em>. Nebenbei bekam ich einmal mehr die Launen des Londoner Transportnetzwerks zu spüren - verknüpft mit dem ein oder anderen “Aha”, “Och nö” und “Bitte was?!”.</p>

<!-- more -->

<p>Wettertechnisch hätte London letztes Wochenende durchaus mehr bieten können, doch auch bei kalten Wind und dem ein oder anderen Regenschauer war Sightseeing angesagt. Meine Freundin war zum ersten Mal in London und so starteten wir am Freitag unseren Tag um kurz nach halb 10 mit dem Bus 48 von Hackney nach London Bridge. [1] Dort sind wir dann am Südufer der Themse Richtung Osten zur Tower Bridge gelaufen, über diese hinweg und einmal um den Tower of London gelaufen. Hineingegangen sind wir nicht; die horrenden Preise wollten wir uns sparen.
Nun ging es weiter von Tower Gateway mit dem DLR nach Canary Wharf, wo wir mit einem Cafe ToGo ein wenig durch die Wolkenkratzerschluchten gegangen sind, um dann mit dem DLR von Heron Quays nach Greenwich zu fahren. Ein kleiner Spatziergang führte uns in den Greenwich Park zum Royal Observatory Greenwich. Gehört es nicht zu einem London-Besuch in Greenwich ein Mal mit dem einen Fuß auf der Westhalbkugel und mit dem anderen auf der Osthalbkugel zu stehen? Natürlich ist die Aussicht auf London von dort aus nicht außer Acht zu lassen!
Auf dem Rückweg stärkten wir uns mit Fish’n’Chips with Vinegar und fuhren von Cutty Sark mit dem DLR zurück nach Canary Wharf, wo wir in die Tube umgestiegen sind und die Jubilee Line nach Waterloo nahmen. Zu Fuß ging es dann am London Eye und Big Ben vorbei nach Victoria Station und weiter am Buckingham Palace vorbei zur Green Park Station. Von dort nahmen wir die Piccadilly Line nach Leicester Square. Abermals zu Fuß ging es dann durch Covent Garden nach Holborn, wo wir uns am frühen Abend dann mit ein paar Arbeitskollegen von mir in unserem Stammpub auf ein paar Pint getroffen hatten.</p>

<p>Den Samstag verbrachten wir mit Pseudo-Shoppen [2] auf der Oxford Street und ließen den Abend bei einem guten Inder und mit einem anschließenden Spaziergang an der Themse ausgklingen. Es war ein wunderschönes Wochenende, das sicherlich eine Wiederholung bzw. Fortsetzung findet.</p>

<p>Nichts desto Trotz musste ich am Montag wieder im Büro erscheinen und konnte mich in den normalen Ablauf wieder gut eingliedern. Eine Skype-Konferenz mit meinem Professor daheim brachte mir neue Aufgaben und Vorgehensweisen, die ich bis Mittwoch Abend teilweise hatte umsetzen können.</p>

<p>Der Dienstag und Mittwoch war in London mal wieder ätzend, da die Tube von Dienstag Abend irgendwann bis Mittwoch Abend irgendwann mal wieder bestreikt wurde. Am Dienstag schaffte ich es noch vor der eigentlichen Rush Hour und des Streiks heim zu kommen. Am Mittwoch startete ich meinen Tag eine Stunde früher und kam verhältnismäßig gut an. Auf dem Heimweg allerdings erwischte es mich vollends und ich lief fast die gesamte Strecke heim. Die Straßen waren - selbst draußen in Hackney - ein einziger Parkplatz. Hinzu kam noch, dass der eine Bus auf einmal anhielt und der Fahrer alle rausgeschmissen hat mit den Worten: “This bus stops here. There is no driver.” (dt.: Dieser Bus endet hier, da kein Fahrer vorhanden ist.”) Ähm, bitte was?! Kein Fahrer? Und wer sind Sie, der bis hier hin den Bus gefahren hat?
Immerhin wurden meiner Oystercard 4,60Pfund gutgeschrieben, da mir wohl am Wochenende fälschlicher Weise zu viel abgebucht wurde. Hat das System wohl selbst gemerkt und es mir wieder gut geschrieben. Jetzt muss ich es nur noch an der Green Park Station abholen, also einmal von dort mit der Tube fahren - was mich mindestens 2Pfund kostet. Lohnt sich das?</p>

<p>Am Donnerstag hieß es dann: Lab Day Out! Mit dem Großteil des BMM-Lab nahmen wir an einem öffentlichen Seminar der Royal Society teil. Betitelt war es mit “<em><a href="http://royalsociety.org/computational-frontiers/">Computational Frontiers in Scientific Discovery</a></em>” und beinhaltete Vorträge von Preisträgern des <a href="http://royalsociety.org/Microsoft-Award/">Royal Society and Académie des sciences Microsoft Award</a>. Alle Talks waren äußerst interessant und beeindruckend.
So stellte Nicholas Ayache die Entwicklungen seines Teams vor, die es geschafft haben aus zahlreichen Patienten-Daten der bildgebenden medizinischen Diagnostik ein detailiertes Model des schlagenden Herzens (inklusive der elektrischen Potentiale der Herzmuskelzellen) zu erstellen. Kommt nun ein neuer Patient füttern sie ihr Modell mit den individuellen Parametern dieses Patienten und können dann ganz genau sagen an welcher Stelle und mit welcher Frequenz der Herzschrittmacher implantiert werden muss, damit das Ergebniss optimal ist.</p>

<p>Die anderen Talks boten spannende Einblicke in die Simulation an der Uni Potzdam des Universums oder in einige Details der aktuellen und früheren Klimamodelle. Epidemie- und Pandemiesimulationen sowie die immensen Fortschritte der DNA-Sequenzierung (und der damit verbundenen Probleme der Datenspeicherung) waren ebenfalls Themen. Abschluss machte eine leider zu kurze Podiumsdiskussion.</p>

<p>Ich werde mir auf jeden Fall noch weitere der öffentlichen und kostenlosen Vorlesungen und Seminare der Royal Society anschauen. Näher dran an der aktuellen Forschung (außerhalb des eigenen Gebiets) kann man nirgends sein. ([3])</p>

<p>Den gestrigen Samstag verbrachte ich dann wieder im Büro, da ich am Freitag morgen bei einem ersten Blick auf die neuen Daten bemerkt hatte, dass sie sehr (!) gut aussahen. Somit nutzte ich die samstägliche Ruhe im Büro für die Auswertung und bin nun sehr zuversichtlich, dass ich am Ende meines Projekts viel versprechende Ergebnisse vorweisen kann.</p>

<p>[1] Wochentags von 4:30am bis 9:30am ist “peak time”, dass heißt man zahlt deutlich mehr für die Nutzung von Tube und DLR. Immerhin gibt es die Preisdeckelung, die sicherstellt, dass man auch bei Einzelfahrten mit der Oystercard nicht mehr als ein Tagesticket für die genutzten Zonen zahlt. Busfahrten kosten immer 1,20 Pfund, wenn man aber den Bus vor 9:30 nutzt, die Tube oder DLR erst nach 9:30 zahlt man trotzdem für ein “peak time”-Tagesticket. Daher sind wir erst um 9:32 in den Bus gestiegen.</p>

<p>[2] Pseudo-Shoppen ist, wenn man mit dem Ziel Schuhe oder Hosen zu kaufen loszieht, dann aber nur CDs und DVDs kauft und kein einziges Paar Schuhe oder eine Hose findet.</p>

<p>([3] und die gebotene Verpflegung in Form von Keksen und anderen Gebäck ist nicht außer Acht zu lassen - auch der Kaffee ist sehr schmackhaft. Hehe.)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Keine Sorge, ich lebe noch]]></title>
    <link href="http://torbjoern-klatt.de/article/2010/10/07/keine-sorge-ich-lebe-noch/"/>
    <updated>2010-10-07T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://torbjoern-klatt.de/article/2010/10/07/keine-sorge-ich-lebe-noch</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Es ist schon länger her, dass ich hier etwas von mir habe hören lassen, doch kann ich bestätigen: Ich lebe noch. Mein Projekt hat mich noch nicht aufgegessen und auch London mich nicht verschluckt. Grund für mein längeres Schweigen ist ganz einfach, dass ich nicht wirklich etwas interessantes zu berichten hatte.</p>

<!-- more -->

<p>Also, was gibt es dieses Mal zu erzählen. Ich hatte mich mit einer der deutschen PhD-Studenten getroffen und wir hatten das sagenhafte Wetter genutzt, um einen Blick auf London von Primrose Hill zu erlangen.</p>

<p>Auch gab es Anfang des Monats - mal wieder - einen 24-stündigen Streik der Tube. Ich war vorgewarnt und bin früher aufgestanden, so dass ich absolut problemlos und eine gute Stunde vor der eigentlichen Rush Hour zum Büro gefahren bin. Abends war es ebenfalls recht problemlos. Die Busse waren zwar voller als üblich, aber nichts außergewöhnliches und da ich mich am morgen dazu entschlossen hatte Abends den Heimweg zu joggen, ersparte ich mir das Gedränge in den Bussen.</p>

<p>Ja, lieber Leser, das ist absolut richtig: Ich <em>jogge</em> seit wenigen Wochen regelmäßig vom Büro heim. Dazu hatte ich mir einen “Jogging-Rucksack” (klein, leicht, gute Rückenbelüftung) gekauft in den meine Alltagsklamotten und Schuhe verstaut sind und der mich beim Laufen nicht beeinträchtigt.</p>

<p>Am gestrigen Samstag habe ich eine interessante Entdeckung beim Oxford-Street-Shoppen gemacht. Und ja, ich habe mich in diese von Touristen überlaufene und hoffnungslos überfüllte Shopping-High-Street begeben. Eigentlich war ich auf der Suche nach einem Trainingsanzug, so dass ich auch bei den kälter werdenden Temperaturen joggen gehen kann. Schlussendlich habe ich mich aber im <em>HMV</em> wiedergefunden, welches ein sehr großer CD- und DVD-Discounter ist. Auf drei Etagen und in zwei Filialen bekommt man aktuelle und weniger aktuelle, äußerst beliebte und eher unbekannte DVDs, BlueRays und Musik-CDs ab 3Pfund das Stück geboten. Glücklicher Weise konnte ich mich rechtzeitig mit drei DVDs (“<em>21</em>”, “<em>9</em>” und “<em>Pride &amp; Prejudice</em>”) zur Kasse zwingen und bin 13Pfund ärmer aus dem Laden gekommen.</p>

<p>Allerdings war dies noch nicht das Highlight, denn ich kannte diesen Laden und war dort schon einige Male. Allerdings gibt es ein paar Straßen weiter einen Laden Namens “<em>Fopp</em>” (<em>Shaftesbury Ave</em> Ecke <em>Earlham Street</em>). Er gehört auch zur* HMV*-Kette, hat sich aber auf Musik-CDs und -LPs spezialisiert. Hier bekommt man aktuelle Alben und Charts-Titel für 5Pfund. Und nein, daran ist nichts illegal. Wenn ich es recht verstanden habe, handelt es sich um Re-Importe, wodurch der Preis deutlich unter dem “normalen” (überteuerten) liegt. Hier ließ ich 18Pfund.</p>

<p>Seit dem 12. Oktober habe ich eine neue Freizeitbeschäftigung, bei der ich ehrlich gesagt zugeben muss, dass es einen gewissen Suchtfaktor hat: <a href="http://www.oldweather.org">Old Weather</a>. Das ist ein sogenanntes <em>Citizen Science</em> oder <em>Crowdsourcing</em> Projekt. Nach einer schnellen und formlosen Anmeldung bekommt man gescannte Seiten aus Logbücher der <em>Royal Navy</em> Schiffe während des Ersten Weltkriegs zu sehen (<a href="http://oldweather.s3.amazonaws.com/ADM_53-53782/ADM%2053-53782-005_1.jpg">das sieht dann in etwa so aus</a>). Aufgabe ist es, die dort handschriftlich notierten Wetterdaten einzugeben (Datum und Schiffsposition inbegriffen). Diese Daten werden später dann dazu verwendet, um die vorhandenen Klimamodelle zu kalibrieren und deren Vorhersagekraft zu erhöhen.
Das aus meiner Sicht aber viel interessantere sind die Notizen über die Vorkommnisse an Bord der Schiffe. Sei es, dass ein anderes Schiff angetroffen wurde oder ein Besatzungsmitglied sich beim Landgang unangemessen den Vorgesetzten gegenüber verhalten hat. Auch diese Informationen - sofern lesbar - werden digitalisiert und fließen dann in existierende Datenbanken über den Ersten Weltkrieg ein.</p>

<p>Soviel von mir. Ich gehe nun wieder an Bord der <em>HMS Orotava</em> im April des Jahres 1915, wo sie im Nordatlantik auf Patrouille war. Und dabei genieße ich die neu erworbene Musik.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
