<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Distributed Computing | Torbjörn Klatt]]></title>
  <link href="http://torbjoern-klatt.de/category/distributed-computing/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://torbjoern-klatt.de/"/>
  <updated>2014-08-25T13:52:46+02:00</updated>
  <id>http://torbjoern-klatt.de/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Torbjörn Klatt]]></name>
    <email><![CDATA[kontakt@torbjoern-klatt.de]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bericht über den 8. IDGF- und 7. BOINC-Workshop]]></title>
    <link href="http://torbjoern-klatt.de/article/2011/08/23/bericht-idgf-boinc-workshop-2011/"/>
    <updated>2011-08-23T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://torbjoern-klatt.de/article/2011/08/23/bericht-idgf-boinc-workshop-2011</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hier nun mein zusammenfassender Bericht für <em>Rechenkraft.net e.V.</em> über den <a href="http://desktopgridfederation.org/8th-idgf-workshop">8.
IDGF Workshop</a> und <a href="http://boinc.berkeley.edu/trac/wiki/WorkShop11">7.
BOINC Workshop</a>, die beide vom 17.8. bis 19.8.2011 am <a href="http://www.aei.mpg.de/">Max-Planck-Institut für Gravitationsphysik (Albert-Einstein-Institut)</a> in Hannover statt gefunden haben.</p>

<!--more-->

<h3 id="vorwort">Vorwort</h3>
<p>Dieser Bericht liegt auch als schön formatiertes PDF zum Ausdrucken, Binden, Stöbern, Einrahmen, ins Regal Stellen und Weiterverwenden vor:
<a href="http://torbjoern-klatt.de/wp-content/uploads/2011/08/Bericht_IDGF-BOINC-Workshop_2011.pdf">Abschlussbericht der IDGF- und BOINC-Workshops 2011, PDF, ca. 600KB</a><br />
(Die LaTeX-Quelldatei gebe ich auf Anfrage heraus.)</p>

<p>Dank geht an Christian Beer und Uwe Beckert für Anmerkungen und Korrekturen.</p>

<p>Fragen, Anmerkungen und Kritik bezüglich dieses Berichts und der Workshops nehme ich entweder per E-Mail, den Kommentaren unten oder im RKN-Forum (sobald es wieder online ist) entgegen und bemühe mich alle Anfragen zeitnah zu beantworten.</p>

<hr />

<h2 id="abschlussbericht-fr-rechenkraftnet-ev-des-8">Abschlussbericht für Rechenkraft.net e.V. des 8.</h2>
<p>IDGF Workshops und 7.
BOINC Workshops
###Teilnehmer und Ort
Insgesamt war der BOINC-Workshop mit 47 registrierten und einigen kurzfristigen und inoffiziellen Teilnehmern der bislang größte BOINC-Workshop.
Das <em>Max-Planck-Institut für Gravitationsphysik</em> (kurz: <em>Albert-Einstein-Institut</em>, AEI), das Betreiber des sehr erfolgreichen BOINC-Projekts <em><a href="http://einstein.phys.uwm.edu/">Einstein@Home</a></em> (<em>E@H</em>) ist, hat die Räumlichkeiten sowie das äußerst umfangreiche Verpflegung organisiert und bereit gestellt.</p>

<p>Unter den Teilnehmern waren alte Bekannte und „Stars“ der BOINC- und DC-Szene wie - natürlich - David Anderson (Chefentwickler von BOINC), Bruce Allen (Chef von E@H), Kevin Reed (<em><a href="http://www.worldcommunitygrid.org/">World Community Grid</a></em> (WCG)), sowie Computerwissenschaftler und Projektbetreiber, die BOINC und DC im Allgemeinen mit neuen Ideen und Ansätzen in neue Universen treiben wollen (Zuletzt nannte sich der BOINC-Workshop „Pangalactic“ - über die Galaxis hinaus -, in diesem Jahr jedoch „Multiverse“ - über mehrere Universen hinaus.).</p>

<h4 id="aus-eigener-sicht">Aus Eigener Sicht</h4>
<p>Auch in diesem Jahr war <em><a href="http://rechenkraft.net/">Rechenkraft.net e.V.</a></em> mit drei Leuten und einem Vortrag auf beiden Workshops vertreten.
Als Mann für das Technische (Projektadministration) war Uwe „Yoyo“ Beckert dabei.
Als Experte für die gesamte BOINC-Infrastruktur und Mitentwickler von BOINC, war Christian Beer dabei.
Schließlich war auch Torbjörn Klatt als stellvertretender Vereinsvorsitzender wieder mit von der Partie und hat einen Vortrag über die Entstehungsgeschichte und Erfolge von <em>Rechenkraft.net e.V.</em> gehalten.
Hier hat er auch die unterstützten (wie <em><a href="http://aerospaceresearch.net/constellation/">Constellation</a></em>) und eigenen Projekte (<a href="http://www.rechenkraft.net/yoyo/">Yoyo@Home</a> und <a href="http://www.rnaworld.de/rnaworld/">RNAWorld</a>) vorgestellt.</p>

<h4 id="allgemeine-bemerkung">Allgemeine Bemerkung</h4>
<p>Alle Vorträge beider Workshops wurden live über die <em><a href="http://evo.caltech.edu/evoGate/">EVO*-Plattform</a> gestreamed.
Allerdings gab es einige Kommunikationsprobleme, so dass die Teilnehmer erst viel zu spät davon erfahren haben: Um die Mittagszeit des 18.8.2011, so dass es erst dann über Twitter, Facebook und das RKN-Forum verbreitet werden konnte.
Auch war dieser Stream nicht geplant, sondern entsprang eher einem Zufall.
Mir ist nicht bekannt, dass jemand diesen Livestream aufgezeichnet hat.
Die Vorträge des IDGF-Workshops wurden von der *<a href="http://desktopgridfederation.org/">IDGF</a></em> selbst noch zusätzlich gefilmt und ich bemühe mich eine Aufzeichnung des Vortrags über <em>RKN e.V.</em> zu erhalten, um diese offiziell und frei verfügbar zu machen.</p>

<p>Die Slides einiger Vorträge des BOINC-Workshops lassen sich im BOINC-Wiki abrufen: <a href="http://boinc.berkeley.edu/trac/wiki/WorkShop11">http://boinc.berkeley.edu/trac/wiki/WorkShop11</a></p>

<p>Das Material des IDGF-Workshops ist auf der Seite der IDGF abrufbar: <a href="http://desktopgridfederation.org/programme8">http://desktopgridfederation.org/programme8</a></p>

<h3 id="von-den-ereignissen">Von den Ereignissen</h3>
<p>####Vorträge, die in Erinnerung bleiben
#####Weitere Erfolgsmeldungen von <em>Einstein@Home</em>
<em>von Benjamin Knispel</em><br />
<a href="http://boinc.berkeley.edu/trac/raw-attachment/wiki/WorkShop11/BOINC_WS11_Knispel.pdf">Slides</a></p>

<p>Im letzten Jahr konnte Benjamin Knispel von <em>Einstein@Home</em> zwei sensationelle Ereignisse frisch präsentieren: Die Entdeckung zweier bislang unbekannter Radiopulsare durch einige Teilnehmer des <em>Einstein@Home</em>-Projekts.
In diesem Jahr sprach er über weitere Radiopulsare, die im vergangenen Jahr entdeckt wurden, so dass <em>E@H</em> nun insgesamt 8 Radiopulsare gefunden hat, von denen einige zu sehr seltenen Klassen gehören.</p>

<p>In seinem Vortrag erklärte Benjamin die zu Grunde liegende Physik und die eingesetzten Methoden.
Es war mit Abstand der naturwissenschaftlichste Vortrag während der Workshops.
Am letzten Tag des BOINC-Workshops konnte <em>E@H</em> einen weiteren Erfolg verkünden: Ein Paper über die Entdeckung der letzten drei Radiopulsare.</p>

<h5 id="wcg-status-report"><em>WCG</em> Status Report</h5>
<p><em>von Kevin Reed</em><br />
<a href="http://boinc.berkeley.edu/trac/raw-attachment/wiki/WorkShop11/BW2011.WorldCommunityGrid.KevinReed.v1.pdf">Slides</a></p>

<p>Hauptaussage: Massives Marketing und Aktivität in Facebook bringt keine neuen BOINC-Nutzer, dafür aber viele Probleme.</p>

<p><em>WCG</em> hatte für knapp sechs Monate eine häufig genutzte Facebook-App, die die erreichten Badges auf die Pinnwand der Benutzer schreibt.
Facebook löschte diese App jedoch ohne Ankündigung, da kein „interaktiver Inhalt“ erstellt wurde. Über die knapp sechs Monate fanden insgesamt etwa 150 neue Benutzer zu <em>WCG</em>.
Im Vergleich dazu brachte die Publicity durch den erfolgreichen <a href="http://www-03.ibm.com/innovation/us/watson/index.html">IBM Jeopardy-Computer Watson</a> in wenigen Wochen einige Tausend neue Benutzer zu <em>WCG</em>.</p>

<p>Was allerdings sehr gut funktioniert, und in Zukunft wohl von mehr Projekten übernommen wird, sind gelegentliche E-Mails nach längerer Inaktivität des Benutzers für das Projekt oder bei besonderen wissenschaftlichen Erfolgen des Projekts.</p>

<h5 id="renderfarmfi"><em>Renderfarm.fi</em></h5>
<p><em>von Jesse Kaukonen</em><br />
<a href="http://boinc.berkeley.edu/trac/attachment/wiki/WorkShop11/BOINC%20Workshop%20Presentation.pdf">Slides</a></p>

<p><blockquote><p>Hello, my name is Big Buck Bunny and you might know me from movies like The Big Buck Bunny.</p><footer><strong>The Big Buck Bunny</strong></footer></blockquote></p>

<p>Es war mit Abstand der multimedialste Vortrag beim diesjährigen BOINC-Workshop und Jesse Kaukonen zeigte das <a href="http://youtu.be/4VUWrZRCtI8">Video von <em>Big Buck Bunny</em></a>, wie dieser anschaulich die Motivation und Funktionsweise des verteilten Renderns von Videos erklärt.
Jesse berichtete von den Erfolgen und Problemen des <a href="http://www.renderfarm.fi/"><em>Renderfarm.fi</em></a>-Projekts und nannte die derzeitigen Limitierungen an die Komplexität und Umfang der zu rendernden Videos.
Da das Projekt mit seinen derzeitigen Benutzern an kommerzielle Rederfarmen heran kommt, wünscht sich Jesse und seine Kollegen als nächste Herausforderung den direkten Vergleich mit eben diesen an Hand von größeren Filmprojekten.</p>

<h5 id="multi-prozessor-und--core-anwendungen-in-cpdn">Multi-Prozessor und -Core Anwendungen in <em>CPDN</em></h5>
<p><em>von Simon Wilson</em></p>

<p>Klimamodelle werden in der Regel auf Supercomputern gerechnet, da eine sehr enge Verknüpfung der einzelnen Prozessoren essentiell notwendig ist.
Die WorkUnits von <a href="http://climateprediction.net/"><em>ClimatePrediction.Net</em></a> (CPDN) basieren bislang auf einer speziell modifizierten Anwendung, die keine Vorteile aus den heutigen Multicore-Prozessoren zieht.</p>

<p>Simon Wilson hat in seinem Vortrag nun die Probleme beschrieben, die sein Team vom <em>MetOffice</em> (Das <em>MetOffice</em> ist der britische staatliche Wetterdienst) bei <em>CPDN</em> beim Erweitern der <em>CPDN</em>-Anwendungen hatten, damit diese die Dual-, Quat-, Hex- und Oct-Core-Prozessoren der Teilnehmer ausnutzen können.</p>

<p>Für die Interprozesskommunikation wird die gleiche Technologie eingesetzt, die auch auf HPCs eingesetzt wird: MPI.
Für die Linux-Anwendung barg dies keine nennenswerten Probleme, doch das Erstellen der Windows-Version ist nach wie vor problematisch, da Microsoft eine spezielle Variante von MPI verwendet.</p>

<h5 id="geschichte-und-projekte-von-rechenkraftnet-ev">Geschichte und Projekte von <em>Rechenkraft.net e.V.</em></h5>
<p><em>von Torbjörn Klatt</em><br />
<a href="http://boinc.berkeley.edu/trac/attachment/wiki/WorkShop11/Talk_BOINC-Workshop_2011_SlidesShort.pdf">Slides</a></p>

<p>Torbjörn gab eine Zusammenfassung der wichtigsten Meilensteine der Entstehungsgeschichte
der Community <em>Rechenkraft.net</em> und des Vereins <em>Rechenkraft.net e.V.</em> (RKN e.V.), stellte das Forum als eines der wichtigsten deutschsprachigen Anlaufstellen für Diskussionen und Probleme rund um verteiltes Rechnen (DC) sowie das Wiki als umfassende Informationsquelle für alles rund um DC dar.</p>

<p>Als Höhepunkt präsentierte Torbjörn das von <em>RKN e.V.</em> unterstützte Projekt <em>Constellation</em> sowie die beiden selbstständig betriebenen Projekte <em>Yoyo@Home</em> und <em>RNAWorld</em>.
Immer wieder machte er darauf aufmerksam, dass all das ausschließlich auf freiwilliger Basis und in der Freizeit von den Mitgliedern der Community und des Vereins realisiert wird.</p>

<h5 id="cernvm-und-viel-rechenpower"><em>CernVM</em> und viel Rechenpower</h5>
<p><em>von Ben Segal</em><br />
<a href="http://boinc.berkeley.edu/trac/raw-attachment/wiki/WorkShop11/Ben_Segal_BOINC_Wkshop_2011.pdf">Slides</a></p>

<p>Im letzten Jahr stellte Ben Segal die damaligen intensiven Bemühungen seiner Gruppe am CERN vor, die Physiksimulationen der theoretischen Physiker am CERN verteilt über BOINC laufen zu lassen.
Das Problem dabei war, die notwendige aber äußerst komplizierte und von den Wissenschaftlern ungewollte Portierung dieser Anwendungen auf andere Betriebssysteme wie Windows zu vermeiden.
Statt dessen sollte das am CERN eingesetzte Linux-System auf <em>SciLinux</em>-Basis verwendet werden.</p>

<p>Die einzige sinnvolle Lösung war die Verwendung einer virtuellen Maschine, die vom BOINC-Clienten gestartet wird und mit diesem kommuniziert.
Die eigentlichen Applikationen sind in dieser virtuellen Maschine und die WorkUnits werden auch in dieser bearbeitet.</p>

<p>In diesem Jahr konnte Ben nun den äußerst erfolgreichen Start des <a href="http://lhcathome.web.cern.ch/LHCathome/Physics/"><em>LHC@Home-2.0</em>-Projekt</a>s präsentieren.
Er erklärte außerdem, die technischen Details, wie die Größe der VM und die erforderliche Bandbreite klein gehalten wird und dennoch die eigentlichen Applikationen automatisch geupdated werden können.</p>

<p>Ben Segals Gruppe stellt die gesamte Arbeit, die <em>CernVM</em> und das serverseitige Framework, zur freien Verfügung.
Eine Adaption dieser für andere Projekte, wie zum Beispiel <em>RNAWorld</em> (Das wäre insbesondere die Lösung für das Checkpointing-Problem unter Linux.), ist theoretisch zwar möglich, jedoch schätze ich den nötigen Aufwand als immens und derzeit von <em>RNAWorld</em> nicht umsetzbar ein.</p>

<p>Beeindruckend ist, dass das Projekt innerhalb der ersten wenigen Tage 8.000 neue Benutzer gewinnen konnte und die Registrierung für das Projekt bis auf Weiteres abschalten musste.
Sobald die Serverinfrastruktur erweitert und Kinderkrankheiten sowohl auf der Serverseite als auch in der <em>CernVM</em> selbst ausgemerzt sind, ist eine tägliche WorkUnit-Rate von 10.000 erfolgreich berechneten Tasks angestrebt (derzeit bei etwa 1.000).</p>

<h5 id="effektives-crunchen-und-trotzdem-strom-sparen">Effektives Crunchen und trotzdem Strom sparen</h5>
<p><em>von Peter Hanappe</em></p>

<p>Wie kann man effektiv crunchen, also eine WorkUnit möglichst schnell abarbeiten, und dabei dennoch viel Strom sparen? Peters Gruppe hat über einen längeren Zeitraum zwei unterschiedliche <em>Sony Vaio</em> Laptops mit einem Linux in Kombination mit einem Strommessgerät verwendet.
Sie verwendeten eine so genannte Dummy-WorkUnit (Es wurden keine Berechnungen im wissenschaftlichen Sinn ausgeführt, sondern lediglich ein Zähler in einer simplen <code>FOR</code>-Schleife hochgezählt.) und ermittelten unter verschiedenen BOINC- und System-Einstellungen die Berechnungszeit pro WorkUnit und zusätzlichen Stromverbrauch (Der Stromverbrauch des eingeschalteten Systems unter Arbeitsbedingungen wurde nicht berücksichtigt.).</p>

<p>Schluss endlich kamen sie zum Ergebnis, dass die beste Konstellation ein Laptop ist, der nur während der Arbeitszeit läuft und bei dem das Linux-Kernel-Modul <code>ignore_nice</code> aktiviert ist.
Im Vergleich konnte damit der zusätzliche Stromverbrauch pro WorkUnit um mehr als 50% reduziert werden (das beinhaltet jedoch auch einen kleinen Hack im Quelltext der WorkUnit-Applikation selbst), wobei die Berechnungszeit sich nur um wenige Prozent erhöht hat.</p>

<p>Interessant ist zu vermerken, dass sich die vorhandene BOINC-Option die CPU nur bis zu einem gewissen Prozentsatz auszulasten, kontraproduktiv auswirkt und zu einem effektiv erhöhten Stromverbrauch führt.</p>

<h5 id="workunits-mittels-gridbee-im-browser-rechnen">WorkUnits mittels <em>GridBee</em> im Browser rechnen</h5>
<p><em>von Gábor Molnár</em><br />
<a href="http://boinc.berkeley.edu/trac/attachment/wiki/WorkShop11/GridBee.pdf">Slides</a></p>

<p>Gábor Molnár und Henrik Schnell aus Budapest konnten auf dem diesjährigen BOINC-Workshop ihr Framework <a href="http://webcomputing.iit.bme.hu/"><em>GridBee</em></a> zur Berechnung von WorkUnits in jedem aktuellen Webbrowser (Voraussetzung ist die Unterstützung von HTML5.) präsentieren.
Serverseitig läuft nach wie vor ein BOINC-Server, doch der Client wurde durch ein JavaScript-System ersetzt.
Der Vorteil von JavaScript ist die breite Unterstützung in nahezu jedem Webbrowser, wodurch eine sehr große Plattformunabhängigkeit erreicht wird ohne die eigentliche wissenschaftliche Anwendung mehrfach portieren zu müssen.
Der große Nachteil besteht in den Begrenzungen des permanenten Speichers der Webbrowser, wodurch eine WorkUnit samt ihrer Checkpoints nur wenige MB an Speicher nutzen darf.
Ebenfalls sollten die WorkUnits sehr kurz sein und ein sehr häufiges Checkpointing muss in die Anwendung implementiert werden, da das Browserfenster (bzw.
Tab) jederzeit geschlossen werden kann.</p>

<h5 id="clientbergreifendes-crunchen-mittels-volpex">Clientübergreifendes Crunchen mittels <em>VOLPEX</em></h5>
<p><em>von Hien Nguyen</em></p>

<p>Bereits seit einigen Jahren entwickelt eine Gruppe in Houston ein auf BOINC basierendes Framework <em><a href="http://129.7.248.104/VCP/">VOLPEX</a></em>, das die Kommunikation zwischen den einzelnen Clienten zur Verfügung stellt und somit es ermöglicht, dass WorkUnits einer Anwendung von den Zwischenergebnissen parallel laufender WorkUnits auf anderen entfernten Clienten profitieren können.</p>

<p>Bislang ist diese Funktionsweise ein Alleinstellungsmerkmal und großer Vorteil der Hochleistungsrechner (High Performance Cluster, HPC).
Da einige wissenschaftlichen Anwendungen auf dieser Möglichkeit angewiesen sind, würde es die Einsatzmöglichkeiten von BOINC erweitern.</p>

<p>Neben den Sicherheitsrisiken ist die Organisation eines solchen Netzwerks die größte Herausforderung und Hien konnte auf dem diesjährigen BOINC-Workshop einige Fortschritte verkünden.
Bis zu einem produktiv einsetzbaren System dürfte noch einige Zeit vergehen.</p>

<h5 id="verteiltes-dateisystem-attic">Verteiltes Dateisystem <em>Attic</em></h5>
<p><em>von Ian Kelley</em></p>

<p>Es ist keine neue Idee, die Rohdaten und Ergebnisse der WorkUnits nicht zentral auf dem Projektserver zu haben, sondern bei den BOINC-Nutzern verteilt zu lagern.
Insbesondere Projekte mit großen Datenmengen wie <em>E@H</em> oder Teilprojekte des <em>WCG</em> würde hiervon profitieren, da es die Last auf die Projektserver deutlich reduzieren würde, was unter anderem Kosten senkt.</p>

<p>Mit <a href="http://www.atticfs.org/"><em>Attic</em></a> (Attic, engl. „Dachboden“, „dort wo man Dinge hintut und lagert“) ist ein solches System, das die damit verbundenen Probleme überzeugend löst bzw. zu lösen im Stande ist, bald in die BOINC-Infrastruktur integrierbar. <em>Attic</em> selbst ist im Prinzip eine neue Reimplementation des <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/BitTorrent"><em>BitTorrent</em>-Protokoll</a>s in Hinblick auf die Bedürfnisse von BOINC.
Es sind noch einige Probleme bezüglich der Client-Kommunikation zu lösen, da in der Regel - sinnvoller Weise - Firewalls die benötigte Art von Kommunikation unterbinden.</p>

<h5 id="university-of-westminster-spart-viel-geld-dank-boinc"><em>University of Westminster</em> spart viel Geld dank BOINC</h5>
<p><em>von Stephen Winter</em><br />
Dieser Vortrag war Teil des IDGF-Workshops am 17.8.2011<br />
<a href="http://desktopgridfederation.org/c/document_library/get_file?uuid=6359a393-0d76-4ec9-b69a-1e9fcd594c05&amp;groupId=10508">Slides</a></p>

<p>Dass verteiltes Rechnen Kosten spart, können alle Wissenschaftler, die ein BOINC-Projekt nutzen, bestätigen.
Allerdings setzen es derzeit nur visionäre und computeraffine Wissenschaftler ein, die die Idee von freiem Wissen und der freien Veröffentlichung von Forschungsergebnisse (open access) unterstützen.
Eine weitere Einsatzmöglichkeit von BOINC ist die Einführung in größeren Institutionen zur Vernetzung der eigenen lokalen Computer, um interne Simulationen kostengünstig durchzuführen.</p>

<p>Als Pionier geht die <a href="http://www.westminster.ac.uk/"><em>University of Westminster</em></a> (<em>UoW</em>) in London voran und hat vor einiger Zeit ihre fünf Campi in London zu einem großen BOINC-Netzwerk zusammengefügt.
Da nun die meisten Forschungsgruppen der <em>UoW</em> in diesem internen BOINC-Netwerk gerechnet werden und nicht mehr auf gemieteten HPCs, spart die <em>UoW</em> jährlich etwa 500.000 britische Pfund.</p>

<p>Auf Grund dieser Erfolgsgeschichte planen nun mindestens eine andere britische und eine niederländische Universität ebenfalls ein internes BOINC-Netzwerk aufzubauen.</p>

<h5 id="ein-p2p-desktopgrid-namens-ourgrid">Ein P2P-DesktopGrid namens <em>OurGrid</em></h5>
<p><em>von Francisco Brasileiro</em><br />
Dieser Vortrag war Teil des IDGF-Workshops am 17.8.2011<br />
<a href="http://desktopgridfederation.org/c/document_library/get_file?uuid=35a54952-3d8f-4074-9a56-f7829966773c&amp;groupId=10508">Slides</a></p>

<p>Francisco Brasileiro von der brasilianischen <a href="http://www.ufcg.edu.br/"><em>Universidade Federal de Campina Grande</em></a> stellt eine komplette Alternative zur BOINC-Infrastruktur vor, die auf einer Peer-to-Peer-Vernetzung der Clienten setzt.
Die einzelnen Clienten können ebenfalls eigene Jobs ins Netzwerk schicken.</p>

<p>Insbesondere in geschlossenen Instituten (campus- oder firmenintern) wird <a href="http://www.ourgrid.org/"><em>OurGrid</em></a> eingesetzt werden können, wo einzelne Abteilungen verschiedene Simulationen haben, die zu groß/lange für eine lokale Bearbeitung auf den Workstations der Abteilung sind, aber zu klein für den campus-/firmeneigenen Großrechner.</p>

<p>Einen Einsatz außerhalb geschlossener und abgesicherter Netzwerk halte ich für nicht sinnvoll, da <em>OurGrid</em> zu viele unkalkulierbare Sicherheitsrisiken birgt, deren Lösung einen immensen Aufwand bedeuten würde.</p>

<h4 id="pausengesprche">Pausengespräche</h4>
<p>#####Vertiefung der Kooperation mit der <em>IDGF</em>
<em>RKN e.V.</em> ist zwar seit Februar 2011 Mitglied in der <a href="http://desktopgridfederation.org/"><em>International Desktop Grid Federation</em> (<em>IDGF</em>)</a>, doch außer einer bislang nicht weiter publizierten Anbindung des <a href="http://edges-grid.eu/"><em>EDGeS</em>-Projekt</a>s an <em>Yoyo@Home</em>, ist nichts gemeinsames geschehen.</p>

<p>In Gesprächen mit Ad Emmen, Peter Kacsuk und Robert Lovas wurde nun abgemacht, dass sich dies in den kommenden Wochen und Monaten merkbar ändern wird.
Neben gemeinsamen Pressemitteilungen ist eine Zusammenführung der News-Feeds geplant.
Hierzu gehört auch die Kooperation mit der russischen sowie asiatischen Abteilung der <em>IDGF</em> bezüglich dem Austausch und Übersetzung von Informations- und Bildungsunterlagen sowie Neuigkeiten.</p>

<h5 id="ein-deutschsprachiger-boinc-workshop">Ein deutschsprachiger BOINC-Workshop</h5>
<p>Inspiriert von den Projekten <a href="http://africa-at-home.web.cern.ch/africa-at-home/"><em>Africa@Home</em></a> und <a href="http://www2.twgrid.org/event/isgc2011/asiaathome.html"><em>Asia@Home</em></a> hatte Christian Beer bereits vor einigen Jahren die Idee einen deutschsprachigen BOINC-Workshop für Wissenschaftler zu organisieren, denen die Möglichkeiten des verteilten Rechnens unbekannt sind.
Also solche Wissenschaftler zu gewinnen, die nicht computeraffin sind und sich über vorhandene Tools in ihrem speziellen Fachbereich nicht bewusst sind.
Es sollen keine technischen Details vorgestellt oder gar diskutiert werden, sondern im Sinne von „Hands on“ in knapp zwei Tagen lauffähige BOINC-Projekte mit den speziellen Anwendungen der Teilnehmer entstehen.</p>

<p>Dieses Projekt hat nun durch die Mitgliedschaft von <em>RKN e.V.</em> in der <em>IDGF</em> neuen Schub bekommen und wird nun aktiv organisiert.
Möglichkeiten, sich hier aktiv einzubringen, werden schon bald von Christian genannt werden können.</p>

<h5 id="harmonious-trees-yoyohome-im-browser">Harmonious Trees (<em>Yoyo@Home</em>) im Browser</h5>
<p>Nach dem Vortrag von Gábor Molnár über <em>GridBee</em> (siehe oben) kontaktierte Uwe Beckert die Referenten und binnen weniger Minuten war ausgemacht, dass der etwa 1.000 Zeilen lange C++-Quelltext der <em>Harmonious-Trees</em>-Applikation von <em>Yoyo@Home</em> von Molnár und Schnell nach JavaScript portiert wird.
Ist dies erfolgreich, können WorkUnits für <em>Harmonious Trees</em> in jedem zeitgemäßen Webbrowser berechnet werden.</p>

<h5 id="brasilianische-bersetzungshilfe">Brasilianische Übersetzungshilfe?</h5>
<p>Francisco Brasileiro, Chefentwickler von <em>OurGrid</em>, hat sich die Übersetzungsarbeit von <em>Der Diplomat</em> in unserem Wiki ins brasilianische Portugiesisch angeschaut und die hohe sprachlich Qualität gelobt.
Jedoch sind ihm einige kleine grammatikalische Fehler aufgefallen, die Nicht-Muttersprachler des öfteren machen.
Er bot eine Kooperation mit <em>RKN e.V.</em> an und würde sich auf die Suche nach Helfern in der brasilianischen BOINC-Community machen, die die übersetzen Texte korrigieren würden.</p>

<h5 id="verbesserung-und-erweiterung-der-elektronischen-bibliothek">Verbesserung und Erweiterung der elektronischen Bibliothek</h5>
<p>David Anderson machte mich noch einmal darauf aufmerksam, dass im Wiki der BOINC-Seite bereits eine recht umfangreiche <a href="http://boinc.berkeley.edu/wiki/Publications_by_BOINC_projects">elektronische Bibliothek</a> existiert, die sich größtenteils mit der unseren überschneidet.
Es ist naheliegend, dass diese beiden Bibliotheken in eine gemeinsame integriert werden müssen.
Hilfe hierbei wird dankend angenommen.</p>

<h5 id="deutschsprachiges-buch-zu-boinc-fr-wissenschaftler-geplant">Deutschsprachiges Buch zu BOINC für Wissenschaftler geplant</h5>
<p>Christian Benjamin Ries von der <em>FH Bielefeld</em> hat verkündet, dass er ein praxisorientiertes Buch über BOINC schreibt, das von dem <em>Springer Verlag</em> verlegt wird.
Deadline ist der 1.1.2012, so dass es nächstes Jahr erscheinen wird.</p>

<p>In diesem Buch wird zunächst die Geschichte von BOINC erzählt und dann mehrere Praxisbeispiele zum Aufsetzen eines BOINC-Projekts mit Standard-Anwendungen für Biologie, Chemie und Physik wie z.B. <em>AutoDock</em>.
Noch sind einige Kapitel frei und <em>RKN e.V.</em> wird hoffentlich ebenfalls ein Kapitel beisteuern können.</p>

<h3 id="wohin-geht-die-reise">Wohin geht die Reise?</h3>
<p>####Für Nutzer sichtbar
#####Vereinfachung der Projekt-zu-Benutzer-Kommunikation
<a href="http://boinc.berkeley.edu/trac/attachment/wiki/WorkShop11/anderson.pdf">David Anderson hat in seiner Keynote</a> seine aktuellen Versuche vorgestellt, Mitteilungen und Informationen an den BOINC-Benutzer für die Projektbetreiber zu vereinfachen.
Hierunter fällt auch die Überarbeitung der Clienteigenen Mitteilungen über z.B.
Berechnungsfehler und die Internationalisierung (Internationalisierung bedeutet die Möglichkeit, diese Mitteilungen in anderen Sprachen zu übersetzen.) dieser.
Eine weitere Idee ist, den Benutzer durch kleine Notizen aus dem System-Tray (Das BOINC-Manger-Symbol im Systemabschnitt der Kontrollleiste (bei Windows)) über besondere Vorkommnisse zu informieren.</p>

<p>Den ersten Schritt dieser Bemühungen kann man in der aktuellen Version des BOINC-Clienten betrachten, wo die Client-Mitteilungen in informative Nachrichten über die aktiven Projekte auf der einen Seite und in Meldungen, Warnungen und Fehler der lokalen WorkUnits auf der anderen Seite aufgeteilt wurden.</p>

<h5 id="komplettes-redesign-der-weboberflche">Komplettes Redesign der Weboberfläche</h5>
<p>Matt Blumberg von <a href="http://www.gridrepublic.org/"><em>GridRepublic</em></a> in Zusammenarbeit mit Mark McAndrew von <a href="http://www.charity-engine.org/"><em>The CharityEngine</em></a> sowie <em>E@H</em> treiben eine komplette Überarbeitung der Weboberfläche der BOINC-Projekte voran.
Zunächst wird das mit dem quelloffenen Content Managment System <a href="http://drupal.org/"><em>Drupal</em></a> realisiert.
Doch das endgültige Ziel ist es, eine allgemeine Schnittstelle zum BOINC-Server zu entwickeln, so dass BOINC-Projekte einfach in bestehende Webseiten mittels Plugins für <a href="http://www.joomla.org/"><em>Joomla</em></a>, <a href="http://typo3.org/"><em>Typo3</em></a>, <a href="http://wordpress.org/"><em>WordPress</em></a> etc. integriert werden können.</p>

<p>In einer Arbeitsgruppe beim Hackfest konnte die Benutzeroberfläche eines angemeldeten Benutzers („Meine Computer“, „Meine WorkUnits“, etc.) konzeptionell neu organisiert werden.
Insbesondere wurde die Darstellung der Einstellungsmöglichkeiten grundlegend neu organisiert und gerade im Hinblick auf BOINC-Neulinge deutlich vereinfacht.
Nun ist es daran, dieses Konzept in erste Demo-Grafiken umzusetzen und weiter zu entwickeln.</p>

<p>Ich persönlich würde mich freuen, wenn bis zum Ende des Jahres diese Demo-Grafiken Form annehmen.
Mit einer ersten einsetzbaren Beta-Version ist dann vielleicht irgendwann im nächsten Jahr zu rechnen, vorausgesetzt, dieses Projekt nimmt an Fahrt auf.</p>

<h4 id="hinter-den-kulissen">Hinter den Kulissen</h4>
<p>#####Verbessertes Scheduling
Seit geraumer Zeit zerbrechen sich die BOINC-Entwickler und Projektbetreiber die Köpfe darüber, wie man den so genannten „<em>Throuput Tail</em>“ sinnvoll und automatisiert verkürzen kann.
Der „<em>Throuput Tail</em>“ ist die Zeitspanne eines Job-Pakets, wo nur noch wenige WorkUnits verblieben sind, diese aber vergleichsweise lange zur endgültigen Validierung brauchen.</p>

<p>Während des Hackfests am zweiten Tag befasste sich die Gruppe um Kevin Reed mit dieser Problematik und scheint ein recht detailliertes Konzept hierfür entwickelt zu haben.
Man muss nun abwarten, wie schnell dies in den Quelltext des BOINC-Servers bzw. speziell des Schedulers integriert wird.</p>

<h5 id="remote-job-submission">Remote Job Submission</h5>
<p>Die selbstständige Einreichung von Jobs - oder gar ganz eigenen Applikationen - von einzelnen zertifizierten Wissenschaftler in bestehende BOINC-Projekte ist ein sehr populäres Thema und es wurden zumindest zwei eigenständige Ansätze hierfür vorgestellt.</p>

<p>Viele Wissenschaftler und Projekte wünschen sich eine solche Funktion, jedoch sind die Sicherheitsprobleme bei weitem nicht zu unterschätzen und die größte Herausforderung.
Insbesondere muss sichergestellt werden, dass die eingereichten Applikationen keinen Schaden anrichten können - weder auf den Computern der Benutzer noch auf den Projektservern.</p>

<p>Den wohl am besten durchdachten Ansatz, <em>Legion</em>, präsentiert die Gruppe um Pablo Fonseca aus Peru, welcher nun versucht wird nach und nach in die BOINC-Infrastruktur zu integrieren (<a href="http://boinc.berkeley.edu/trac/attachment/wiki/WorkShop11/Legion_Boinc_Workshop11.pdf">Slides des Vortrags</a>). <em>Legion</em> bietet lediglich die Möglichkeit Jobs für im Projekt bestehende Anwendungen einzureichen, doch auch hier bestehen signifikante Sicherheitsrisiken, die jedoch größtenteils bereits gelöst sind.</p>

<h5 id="gpu-applikationen-mittels-opencl">GPU-Applikationen mittels <em>openCL</em></h5>
<p>Bislang sind sämtliche GPU-Applikationen auf Grund der unterschiedlichen Frameworks entweder ausschließlich für <em>ATI</em>-Grafikkarten oder <em>Nvidia</em>-Grafikkarten verfügbar.
Mit dem offenen Standard <em>openCL</em> wird diese Barriere entfernt, da dies sowohl von <em>ATI</em>- als auch von <em>Nvidia</em>-Grafikkarten unterstützt wird.</p>

<p>Oliver Bock von <em>E@H</em> ist seit einiger Zeit dabei die <em>CUDA</em>-Applikationen nach <em>openCL</em> zu portieren.
Hierbei stieß er auf zahlreiche Probleme, von denen er bereits viele lösen konnte.
Er kündigte an, diese Probleme und dessen Lösungen detailliert im BOINC-Wiki zu beschreiben.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Keine Sorge, ich lebe noch]]></title>
    <link href="http://torbjoern-klatt.de/article/2010/10/07/keine-sorge-ich-lebe-noch/"/>
    <updated>2010-10-07T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://torbjoern-klatt.de/article/2010/10/07/keine-sorge-ich-lebe-noch</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Es ist schon länger her, dass ich hier etwas von mir habe hören lassen, doch kann ich bestätigen: Ich lebe noch.
Mein Projekt hat mich noch nicht aufgegessen und auch London mich nicht verschluckt.
Grund für mein längeres Schweigen ist ganz einfach, dass ich nicht wirklich etwas interessantes zu berichten hatte.</p>

<!-- more -->

<p>Also, was gibt es dieses Mal zu erzählen.
Ich hatte mich mit einer der deutschen PhD-Studenten getroffen und wir hatten das sagenhafte Wetter genutzt, um einen Blick auf London von Primrose Hill zu erlangen.</p>

<p>Auch gab es Anfang des Monats - mal wieder - einen 24-stündigen Streik der Tube.
Ich war vorgewarnt und bin früher aufgestanden, so dass ich absolut problemlos und eine gute Stunde vor der eigentlichen Rush Hour zum Büro gefahren bin.
Abends war es ebenfalls recht problemlos.
Die Busse waren zwar voller als üblich, aber nichts außergewöhnliches und da ich mich am morgen dazu entschlossen hatte Abends den Heimweg zu joggen, ersparte ich mir das Gedränge in den Bussen.</p>

<p>Ja, lieber Leser, das ist absolut richtig: Ich <em>jogge</em> seit wenigen Wochen regelmäßig vom Büro heim.
Dazu hatte ich mir einen “Jogging-Rucksack” (klein, leicht, gute Rückenbelüftung) gekauft in den meine Alltagsklamotten und Schuhe verstaut sind und der mich beim Laufen nicht beeinträchtigt.</p>

<p>Am gestrigen Samstag habe ich eine interessante Entdeckung beim Oxford-Street-Shoppen gemacht.
Und ja, ich habe mich in diese von Touristen überlaufene und hoffnungslos überfüllte Shopping-High-Street begeben.
Eigentlich war ich auf der Suche nach einem Trainingsanzug, so dass ich auch bei den kälter werdenden Temperaturen joggen gehen kann.
Schlussendlich habe ich mich aber im <em>HMV</em> wiedergefunden, welches ein sehr großer CD- und DVD-Discounter ist.
Auf drei Etagen und in zwei Filialen bekommt man aktuelle und weniger aktuelle, äußerst beliebte und eher unbekannte DVDs, BlueRays und Musik-CDs ab 3Pfund das Stück geboten.
Glücklicher Weise konnte ich mich rechtzeitig mit drei DVDs (“<em>21</em>”, “<em>9</em>” und “<em>Pride &amp; Prejudice</em>”) zur Kasse zwingen und bin 13Pfund ärmer aus dem Laden gekommen.</p>

<p>Allerdings war dies noch nicht das Highlight, denn ich kannte diesen Laden und war dort schon einige Male.
Allerdings gibt es ein paar Straßen weiter einen Laden Namens “<em>Fopp</em>” (<em>Shaftesbury Ave</em> Ecke <em>Earlham Street</em>).
Er gehört auch zur* HMV*-Kette, hat sich aber auf Musik-CDs und -LPs spezialisiert.
Hier bekommt man aktuelle Alben und Charts-Titel für 5Pfund.
Und nein, daran ist nichts illegal.
Wenn ich es recht verstanden habe, handelt es sich um Re-Importe, wodurch der Preis deutlich unter dem “normalen” (überteuerten) liegt.
Hier ließ ich 18Pfund.</p>

<p>Seit dem 12.
Oktober habe ich eine neue Freizeitbeschäftigung, bei der ich ehrlich gesagt zugeben muss, dass es einen gewissen Suchtfaktor hat: <a href="http://www.oldweather.org">Old Weather</a>.
Das ist ein sogenanntes <em>Citizen Science</em> oder <em>Crowdsourcing</em> Projekt.
Nach einer schnellen und formlosen Anmeldung bekommt man gescannte Seiten aus Logbücher der <em>Royal Navy</em> Schiffe während des Ersten Weltkriegs zu sehen (<a href="http://oldweather.s3.amazonaws.com/ADM_53-53782/ADM%2053-53782-005_1.jpg">das sieht dann in etwa so aus</a>).
Aufgabe ist es, die dort handschriftlich notierten Wetterdaten einzugeben (Datum und Schiffsposition inbegriffen).
Diese Daten werden später dann dazu verwendet, um die vorhandenen Klimamodelle zu kalibrieren und deren Vorhersagekraft zu erhöhen.
Das aus meiner Sicht aber viel interessantere sind die Notizen über die Vorkommnisse an Bord der Schiffe.
Sei es, dass ein anderes Schiff angetroffen wurde oder ein Besatzungsmitglied sich beim Landgang unangemessen den Vorgesetzten gegenüber verhalten hat.
Auch diese Informationen - sofern lesbar - werden digitalisiert und fließen dann in existierende Datenbanken über den Ersten Weltkrieg ein.</p>

<p>Soviel von mir.
Ich gehe nun wieder an Bord der <em>HMS Orotava</em> im April des Jahres 1915, wo sie im Nordatlantik auf Patrouille war.
Und dabei genieße ich die neu erworbene Musik.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nächtlicher Fuchskampf und internationale Talks]]></title>
    <link href="http://torbjoern-klatt.de/article/2010/09/05/naechtlicher-fuchskampf-und-internationale-talks/"/>
    <updated>2010-09-05T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://torbjoern-klatt.de/article/2010/09/05/naechtlicher-fuchskampf-und-internationale-talks</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Eine weitere Woche ist vorüber gegangen und das Wochenende ist schon fast wieder vorbei.
Eine kurze und schnelllebige aber sehr interessante und informative Woche war es mit Füchsen im Garten und geselligen Abenden in Pubs.
Der 6.
Pan-Galaktische BOINC-Workshop war ein Erfolg aus Sicht von Rechenkraft.net e.V. und bescherte mir ein paar interessante Bekanntschaften.</p>

<!-- more -->

<p>Es war eine kurze Arbeitswoche in England, denn der Montag war <em>Bank Holiday</em> und somit waren alle Büros geschlossen, nur Geschäfte hatten offen.
Im Prinzip ist es ein staatlich verordneter Shopping-Tag, der die Wirtschaft ankurbeln soll.</p>

<p>Den Dienstag und Mittwoch verbrachte ich im <em>Anatomy Theatre</em> des <em>King’s College London</em>.
Dort fand <em><a href="http://boinc.berkeley.edu/trac/wiki/WorkShop10">The 6th Pan-Galactic BOINC-Workshop</a></em> statt. <a href="http://boinc.berkeley.edu/">BOINC</a> ist eine Plattform und sogenannte Middleware, um wissenschaftliche Berechnungen auf privaten Computern Freiwilliger auszuführen.
Jeder Computerbesitzer kann bei diesem weltweiten Netz mitmachen und die ungenutzte Rechenpower seines Computers der Wissenschaft zur Verfügung stellen.
Eine kleine Software installieren, ein oder mehrere Projekte auswählen und ab geht es.
Nebenbei bekommt man noch einen netten Bildschirmschoner und einen recht <a href="http://www.seti-germany.de/blog/2010/09/computerdiebstahl-dank-boinc-aufgeklaert/trackback/">effektiven Diebstahlschutz</a>.
Die <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/Einstein-home-Teilnehmer-finden-Pulsar-1058162.html">wissenschaftlichen Erfolge</a> sind vorhanden, womit ein Grund weniger existiert, dort <a href="http://www.rechenkraft.net/wiki/">mitzumachen</a>.</p>

<p>Die Talks waren teils sehr technisch, teils sehr speziell, doch alle sehr interessant.
Es gab zahlreiche Diskussionen und Gespräche zwischen den 30 bis 40 Teilnehmern.
Am Dienstag in der Mittagspause unterhielt ich mich mit Benjamin Knispel und Bernd Machenschalk von <a href="http://einstein.phys.uwm.edu/einsteinathome/">Einstein@home</a> aus Hannover.
Sie erzählten mir etwas über deren Detektor <a href="http://einstein.phys.uwm.edu/einsteinathome/gwaves/detectors/geo.html">GEO 600</a>, der Gravitationswellen aufspüren soll.
Er steht bei Hannover und ist derart empfindlich, dass die Messungenauigkeit deutlich höher ist, wenn an der deutschen Nordseeküste starke Brandung herrscht.</p>

<p>Aus Sicht von <a href="http://www.rechenkraft.net/wiki/">Rechenkraft.net e.V.</a> war es ebenfalls eine erfolgreiche Veranstaltung, da wir nicht nur neue Kontakte knüpfen, sondern auch viel versprechende Kooperationen vorbereiten konnten.</p>

<p>Ich hatte mit einem Informatiker aus Spanien ein interessantes Gespräch über die Einstellung spanischer Studenten zum Studium (Motto: “Ich will nichts tun, aber du, Professor, gibst mir meinen Abschluss.”) und über die Einstellung der spanischen Gesellschaft zu Copyright und open source (Motto: “Wenn etwas von der Allgemeinheit genutzt werden soll, warum muss jeder dann dafür bezahlen?”).</p>

<p>Auf dem am Donnerstag und Freitag am gleichen Ort stattfindenden <em><a href="http://www.citizencyberscience.net/summit/index.htm">Citizen Cyberscience Summit</a></em> nahm ich dann nicht mehr teil, sondern ließ mich wieder im Büro blicken.
Hier konnte ich meine Daten etwas weiter sichten und sortieren.
Es bedarf wohl noch eine Weile, bis ich die Datensätze soweit vorbereitet habe, dass ich sie in meinem Modell und den Berechnungen nutzen kann.</p>

<p>Meine Nächte waren zugegebener Maßen recht kurz in dieser Woche.
Zunächst ließ ich jeden Abend mit Kollegen und Freunden im Pub bei ein paar Bier ausklingen.
War ich dann im Bett und wollte schlafen, so hielten mich Rangkämpfe unter etwa vier Füchsen direkt in unserem Garten und denen der Nachbarn wach.
Ich bin mir unschlüssig darüber, was einen besser wach halten kann, das Fauchen von kämpfenden Katzen oder das für meine Ohren doch recht seltsame quietschende Gekläff der Füchse.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
